<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title level="m">Trois Comtes</title>
            <title level="a">La Légende de Saint Julien l'Hospitalier</title>
            <author>Gustave Flaubert</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>From <ref target="https://fr.wikisource.org/wiki/Trois_Contes_(Flaubert)/La_L%C3%A9gende_de_Saint_Julien_l%E2%80%99Hospitalier">Wikisource</ref>.</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <biblStruct xml:lang="fr">
               <monogr>
                  <author>Gustave Flaubert</author>
                  <title level="m">Trois Comtes</title>
                  <title level="a">La Légende de Saint Julien l'Hospitalier</title>
                  <imprint>
                     <pubPlace>Paris</pubPlace>
                     <publisher>G. Charpentier</publisher>
                     <date when="1877">1877</date>
                  </imprint>
               </monogr>
            </biblStruct>
            <listBibl>
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <forename>Véronique</forename>
                           <surname>Samson</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title level="a">Le roman après la fin</title>
                     <title level="m">Après la fin. Gustave Flaubert et le temps du roman</title>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Saint-Denis</pubPlace>
                        <publisher>Presses universitaires de Vincennes</publisher>
                        <date>2021</date>
                        <biblScope unit="chapter" n="2"/>
                        <biblScope unit="page" from="105" to="190"/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <!-- SAMSON Véronique, « Chapitre 2. Le roman après la fin », Après la fin. Gustave Flaubert et le temps du roman, Saint-Denis, Presses universitaires de Vincennes, « Culture et Société », 2021, p. 105-190. -->
               <biblStruct>
                  <monogr>
                     <author>
                        <persName>
                           <forename>Stéphanie</forename>
                           <surname>Dord-Crouslé</surname>
                        </persName>
                     </author>
                     <title level="a">Établir le texte de Trois contes</title>
                     <title level="m">Flaubert. Revue critique et génétique</title>
                     <ref target="https://journals.openedition.org/flaubert/4143"/>
                     <imprint>
                        <pubPlace>Saint-Denis</pubPlace>
                        <publisher>Presses universitaires de Vincennes</publisher>
                        <date>2020</date>
                        <biblScope unit="issue" n="24"/>
                     </imprint>
                  </monogr>
               </biblStruct>
               <!-- Stéphanie Dord-Crouslé, « Établir le texte de Trois contes », Flaubert [En ligne], 24 | 2020, mis en ligne le 12 décembre 2020, consulté le 05 janvier 2023. URL : http://journals.openedition.org/flaubert/4143 -->
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div n="1">
            <head>I.</head>
            <p>Le <hi rend="b">père</hi> et la <hi rend="b">mère</hi> de <hi rend="b">Julien</hi> habitaient un château, au milieu des bois, sur la pente d'une colline.</p>
            <p>Les quatre tours aux angles avaient des toits pointus recouverts d'écailles de plomb, et la base des murs s'appuyait sur les quartiers de rocs, qui dévalaient abruptement jusqu'au fond des douves.</p>
            <p>Les pavés de la cour étaient nets comme le dallage d'une église. De longues gouttières, figurant des dragons la gueule en bas, crachaient l'eau des pluies vers la citerne ; et sur le bord des fenêtres, à tous les étages, dans un pot d'argile peinte, un basilic ou un héliotrope s'épanouissait.</p>
            <p>Une seconde enceinte, faite de pieux, comprenait d'abord un verger d'arbres à fruits, ensuite un parterre où des combinaisons de fleurs dessinaient des chiffres, puis une treille avec des berceaux pour prendre le frais, et un jeu de mail qui servait au divertissement des pages. De l'autre côté se trouvaient le chenil, les écuries, la boulangerie, le pressoir et les granges. Un pâturage de gazon vert se développait tout autour, enclos lui-même d'une forte haie d'épines.</p>
            <p>On vivait en paix depuis si longtemps que la herse ne s'abaissait plus ; les fossés étaient pleins d'herbe ; des hirondelles faisaient leur nid dans la fente des créneaux ; et l'archer qui tout le long du jour se promenait sur la courtine, dès que le soleil brillait trop fort, rentrait dans l'échauguette, et s'endormait comme un moine.</p>
            <p>À l'intérieur, les ferrures partout reluisaient ; des tapisseries dans les chambres protégeaient du froid ; et les armoires regorgeaient de linge, les tonnes de vin s'empilaient dans les celliers, les coffres de chêne craquaient sous le poids des sacs d'argent. </p>
         </div>
         <div n="2">
            <head>II.</head>
            <p>Il s'engagea dans une troupe d'aventuriers qui passaient.</p>
            <p>Il connut la faim, la soif, les fièvres et la vermine. Il s'accoutuma au fracas des mêlées, à l'aspect des moribonds. Le vent tanna sa peau. Ses membres se durcirent par le contact des armures ; et comme il était très fort, courageux, tempérant, avisé, il obtint sans peine le commandement d'une compagnie.</p>
            <p>Au début des batailles, il enlevait ses soldats d'un grand geste de son épée. Avec une corde à nœuds, il grimpait aux murs des citadelles, la nuit, balancé par l'ouragan, pendant que les flammèches du feu grégeois se collaient à sa cuirasse, et que la résine bouillante et le plomb fondu ruisselaient des créneaux. Souvent le heurt d'une pierre fracassa son bouclier. Des ponts trop chargés d'hommes croulèrent sous lui. En tournant sa masse d'armes, il se débarrassa de quatorze cavaliers. Il défit, en champ clos, tous ceux qui se proposèrent. Plus de vingt fois, on le crut mort.</p>
            <p>Grâce à la faveur divine, il en réchappa toujours ; car il protégeait les gens d'église, les orphelins, les veuves, et principalement les vieillards. Quand il en voyait un marchant devant lui, il criait pour connaître sa figure, comme s'il avait eu peur de le tuer par méprise.</p>
            <p>Des esclaves en fuite, des manants révoltés, des bâtards sans fortune, toutes sortes d'intrépides affluèrent sous son drapeau, et il se composa une armée.</p>
            <p>Elle grossit. Il devint fameux. On le recherchait.</p>
            <p>Tour à tour, il secourut le <hi rend="b">dauphin de France</hi> et le <hi rend="b">roi d'Angleterre</hi>, les templiers de Jérusalem, le <hi rend="b">suréna des Parthes</hi>, le <hi rend="b">négud d'Abyssinie</hi> et l'<hi rend="b">empereur de Calicut</hi>. Il combattit des Scandinaves recouverts d'écailles de poisson, des Nègres munis de rondaches en cuir d'hippopotame et montés sur des ânes rouges, des Indiens couleur d'or et brandissant par-dessus leurs diadèmes de larges sabres, plus clairs que des miroirs. Il vainquit les Troglodytes et les Anthropophages. Il traversa des régions si torrides que sous l'ardeur du soleil les chevelures s'allumaient d'elles-mêmes comme des flambeaux ; et d'autres qui étaient si glaciales que les bras, se détachant du corps, tombaient par terre ; et des pays où il y avait tant de brouillards que l'on marchait environné de fantômes.</p>
            <p>Des républiques en embarras le consultèrent. Aux entrevues d'ambassadeurs, il obtenait des conditions inespérées. Si un monarque se conduisait trop mal, il arrivait tout à coup et lui faisait des remontrances. Il affranchit des peuples. Il délivra des reines enfermées dans des tours. C'est lui, et pas un autre, qui assomma la guivre de <hi rend="i">Milan</hi> et le dragon d'<hi rend="i">Oberbirbach</hi>.</p>
            <p>Or <hi rend="b">l'empereur d'Occitanie</hi>, ayant triomphé des Musulmans espagnols, s'était joint par concubinage à <ident>la sœur du calife de Cordoue</ident> ; et il en conservait <hi rend="b">une fille</hi>, qu'il avait élevée chrétiennement. Mais le <hi rend="b">calife</hi>, faisant mine de vouloir se convertir, vint lui rendre visite, accompagné d'une escorte nombreuse, massacra toute sa garnison, et le plongea dans un cul de basse-fosse, où il le traitait durement, afin d'en extirper des trésors.</p>
            <p><hi rend="b">Julien</hi> accourut à son aide, détruisit l'armée des infidèles, assiégea la ville, tua le <hi rend="b">calife</hi>, coupa sa tête, et la jeta comme une boule par-dessus les remparts. Puis il tira <hi rend="b">l'empereur</hi> de sa prison, et le fit remonter sur son trône, en présence de toute sa cour.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
