\documentclass{beamer}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{inputenc}
\usetheme{metropolis}
\usecolortheme{cormorant}
\usepackage{minted}
\usepackage {ifthen}
\newboolean{printCode}
\setboolean{printCode}{true}
% \usemintedstyle{trac}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{ulem}  % texte barré

% texte surligné
\usepackage{soul}
\usepackage{color}
\newcommand{\hilight}[1]{\colorbox{lightgray}{#1}}

\title{Technique et chaîne de publication électronique avec XSLT (3/7)}
\date{2024, 3 dec. - 2025, 22 janv.} 
\author{Jean-Damien Généro}
\institute{École nationale des chartes -- M2 TNAH}

\begin{document}
    \maketitle
    
    \section{XPath/ Les fonctions}

    \begin{frame}{XPath/ Fonctions}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item Les fonctions peuvent être utilisées dans des expressions XPath ou dans des prédicats :
            \begin{itemize}
            \Large
                \item Expression $\rightarrow$ \texttt{count(./p)}
                \item Prédicat (\texttt{[ ]}) $\rightarrow$ \texttt{./[count(p)]}
            \end{itemize}
            \bigskip
            \item Cf. fiche : fichier xpath-nodes-axis-functions.
        \end{itemize}
    \end{frame}
    
    \section{XSLT. Variables et paramètres}

    \begin{frame}{XSLT/ Différence entre \texttt{variable} et \texttt{param}}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item Rappel $\rightarrow$ variable : nom (unique) + valeur (statique ou dynamique).
            \bigskip
            \item Dans XSLT, portée globale (premier niveau) ou locale (intégrée à un \texttt{xsl:template}) ;
            \bigskip
            \item \texttt{<xsl:variable/>} : \textbf{valeur fixe} \textit{(NB: la valeur courante peut changer au sein d'une itération)} ;
            \bigskip
            \item \texttt{<xsl:param/>} : \textbf{valeur fixe ou dynamique}, peut être pris en argument par le processeur (ex : saxon dans lxml).
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{XSLT/ \texttt{<xsl:variable/>} (1/3)}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item Attributs : \texttt{@name} \textit{(req.)} et \texttt{@select} \textit{(opt.)} ;
            \bigskip
            \item Deux manières de définir la valeur de \texttt{<xsl:variable/>} :
            \begin{itemize}
            \Large
                \item Par la valeur de l'\texttt{@select} (expression XPath ou texte) ;
                \item Par le contenu de \texttt{<xsl:variable/>} (règle ou texte).
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \normalsize
        \begin{minted}{xml}
<xsl:variable name="w" select="Xpath"/>
<xsl:variable name="x">règle/texte</xsl:variable>
[<xsl:variable name="y" select="'texte'"/>]
[<xsl:variable name="z" select="1234"/>]
        \end{minted}
    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{XSLT/ \texttt{<xsl:variable/>} (2/3)}
        \large
        \begin{itemize}
            \item  Pour appeler une variable : \texttt{\$} + \texttt{@name} dans le \texttt{@select} d'un \texttt{<xsl:value-of/>} (uniquement le texte) ou d'un \texttt{<xsl:copy-of/>} (texte + balises).
        \end{itemize}
        \begin{minted}{xml}
<xsl:template math="/">
    <xsl:value-of select="$x"/>
    <xsl:copy-of select="$y"/>
</xsl:template>
        \end{minted}
        \begin{itemize}
            \item  Possibilité de les ajouter directement comme valeur d'attribut avec des \texttt{\{ \}}.
        \end{itemize}
        \large
        \begin{minted}{xml}
<xsl:template math="/">
    <TEI xml:lang="{$language}">...</TEI>
</xsl:template>
        \end{minted}
    \end{frame}

    \begin{frame}{XSLT/ \texttt{<xsl:param/>}}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item Fonctionne de la même manière que \texttt{<xsl:variable/>}.
            \item En utilisation locale, doit être le premier enfant de \texttt{<xsl:tempate/>}.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \section{XSLT. Conditions}

    \begin{frame}{XSLT/ Conditions}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item Deux moyens d'exprimer une condition en XSLT : \texttt{<xsl:if/>} et \texttt{<xsl:choose/>} ;
            \bigskip
            \item Attention : les conditions XSLT ne fonctionnent pas de la même manière que celles d'autres langages de programmation, comme Python où l'on trouve le triplet \texttt{if}, \texttt{elif} et \texttt{else}.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}{XSLT/ \texttt{<xsl:if/>} (1/2)}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item \texttt{<xsl:if/>} possède un \texttt{@test} obligatoire ;
            \item Contenu appliqué si le \texttt{@test} est validé.
            \bigskip
            \item Pas de \texttt{elif} : utiliser plusieurs \texttt{<xsl:if/>} ;
            \item Pas de \texttt{else} : utiliser \texttt{<xsl:choose/>}.
        \end{itemize}
    \end{frame}

    \begin{frame}[fragile]{XSLT/ \texttt{<xsl:if/>} (2/2)}
        \Large
        Exemple : dans le \textit{Journal}, ajouter un \texttt{@n} aux \texttt{<p/>} \textbf{si ces derniers sont dans la \texttt{<div/>} \no 2} :
        \normalsize
        \begin{minted}{xml}
<xsl:template match="//text//div/p">
    <p>
        <xsl:if test="parent::div/@n = 2">
            <xsl:attribute name="n">
                <!-- à vous de compléter -->
            </xsl:attribute>
        </xsl:if>
        <xsl:value-of select="."/>
    </p>
</xsl:template>
        \end{minted}
    \end{frame}

    \begin{frame}{XSLT/ \texttt{<xsl:choose/>}}
        \Large
        \begin{itemize}
            \item \texttt{<xsl:choose/>} a pour enfant un ou des \texttt{<xsl:when/>} (req.) et un seul \texttt{<xsl:otherwise/>} (opt.).
            \bigskip
            \item \texttt{<xsl:when/>} a un \texttt{@test} obligatoire (même fonctionnement que \texttt{<xsl:if/>}) ;
            \bigskip
            \item si aucun \texttt{<xsl:when/>} n'est réalisé, alors \texttt{<xsl:otherwise/>} est activé
        \end{itemize}
    \end{frame}
\end{document}

